北上讀醫 回港執業不是夢

為行醫夢不甘罷休 努力證明自己

海外醫科畢業生（包括內地）若要到香港執業，必先通過香港醫務委員會（醫委會）舉辦的執業資格試，但從醫委會的數字可見，2011年至今，執業試第一部分的及格率一直偏低，以最新2015的數據為例，有297人應考，只有41人通過，及格率不足百分之二十。考試對海外醫生來說難度已不低，遑論身處醫療體制截然不同的內地醫科畢業生。不過，縱使成功率低，仍有人加倍努力，最終成功考取執照，回港成為合資格的醫生，外科醫生王喬峰就是首位在暨南大學國際學院畢業，成功回港執業的醫生。

王喬峰會考成績不俗，物理、化學及生物科都有A級成績，可惜2004年應考高級程度會考 (A-Level)，分數不太理想，只獲香港大學工程系取錄，未獲兩間本地大學醫學院取錄。他當年想過應否接受現實，在香港完成學位，但不願抱憾終生，於是不顧朋友勸阻，毅然放棄港大學位，到充滿未知數的暨南大學升讀醫科，王喬峰說：「香港這道門關了，但別人（暨南大學）開了一道門給我，我應該好好珍惜。」

同年王喬峰入讀暨南大學，當時暨南大學專為海外生而設的英文醫科班只開設了數年，尚未有畢業生成功通過香港執業資格試，王坦言承受莫大壓力：「當你前面的人全部都不行，而你只能相信自己的時候，你要面對一種懷疑自己的態度。」他明白這條路不易走，一切只能靠自己摸索。因此，他自一年級起就開始裝備自己，向香港讀醫的同學詢問學習重點、複習執業資格試題目，亦不斷申請到香港醫院短期實習，了解香港醫院運作，六年來從不鬆懈，最終考了一次便通過執業試，正式成為香港醫生，目前在北區醫院任職。

成功回港執業後，王喬峰也有協助訓練師弟妹應考香港執業資格試，他鼓勵在內地讀醫的同學盡早開始預備，多了解香港兩間醫學院的學習重點。他指暨南大學每年都有畢業生能回港執業，以今年為例，暨南大學有五至六名畢業生獲得本港執業醫生資格，佔海外醫生整體合格人數六分一，是不錯的比例。

各位失敗的dse雞，想向上流就會將目光放遠